\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Метод управления с прогнозирующей моделью (MPC)  \cite{Grune, Mayne} --- одна из популярных современных технологий теории управления, основанная на решении в реальном времени задач оптимального управления с
конечным горизонтом, аппроксимирующих решение задачи управления с бесконечным временным промежутком (например, задачи стабилизации).

Основными причинами популярности MPC при решении прикладных задач (обзор практических применений можно найти в работе \cite{QuinBadgwell}) являются применимость схемы управления к нелинейным системам и возможность учета ограничений на управления и траектории,
а также способность работать без экспертного вмешательства в течение длительного времени. С другой стороны, эти же факторы могут стать причиной нереализуемости алгоритма МРС, например,
в случае быстрых процессов, для которых решение нелинейной задачи оптимального управления не может быть получено регулятором достаточно быстро, в реальном времени, т.е. в темпе обновления информации о состояниях управляемой системы.

Один из подходов к решению указанной проблемы подразумевает перенос некоторых вычислений оффлайн. В частности, в настоящей работе для реализации функции MPC-регулятора предлагается применить
искусственные нейронные сети. Нейронные сети будут использоваться для аппроксимации закона управления.

В настоящей работе будут исследованы вопросы устойчивости и робастности нелинейных динамических систем, замкнутых обратной связью, построенной МРС-регулятором, и проведено сравнение с оптимальным MPC-регулятором для некоторых прикладных задач. В частности, в главе 1 изложены основные принципы MPC, рассмотрена задача стабилизации, описан базовый алгоритм MPC. Там же исследованы вопросы асимптотической устойчивости замкнутой системы вместе с алгоритмами построения терминального множества и терминальной функции для обеспечения устойчивости этой системы. В основной части работы (главы 2 и 3) разрабатываются методы построения нейросетевых регуляторов и областей притяжения для различных нелинейных систем, проводится сравнение производительности и точности при использовании различных техник сэмплирования точек для аппроксимации обратной связи.

