\chapter*{Реферат}
\thispagestyle{empty}

Работа, \pageref{lastpage}~с., 23 рис., 5 табл., 24 источника

\bigskip

\noindent ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ, УПРАВЛЕНИЕ С ПРОГНОЗИРУЮЩЕЙ МОДЕЛЬЮ,  НЕЙРОННАЯ СЕТЬ, НЕЙРОСЕТЕВОЙ РЕГУЛЯТОР, МАШИННОЕ ОБУЧЕНИЕ

\bigskip

Объектом исследования являются задачи стабилизации нелинейных динамических систем, на управляющие воздействия и траектории которых наложены жесткие ограничения, и связанные с рассматриваемой задачей схемы управления по прогнозирующей модели, реализованные на основе нейронных сетей.

Цель работы --- построение нейросетевых регуляторов, гарантирующих асимптотическую устойчивость нелинейной системы.

Для достижения поставленной цели в работе используются результаты теории устойчивости, теории управления, теории управления по прогнозирующей модели, численные методы оптимального управления и оптимизации, методы машинного обучения, в частности, обучения многослойной нейронной сети.

Основной результат работы представлен алгоритмами управления на основе  нейронных сетей, позволяющими (по результатам экспериментов) повысить производительность схемы управления с прогнозирующей моделью  в $20$ раз.

Работа состоит из трех глав. В первой главе определяются основные понятия и результаты в области управления с прогнозирующей моделью. Во второй главе рассматриваются методы оффлайн дизайна обратных связей и их аппроксимаций в системах с прогнозирующей моделью. В третьей главе представлены результаты построения нейросетевого регулятора для нелинейных систем с ограничениями, а также проведено сравнение предлагаемых подходов с классическими алгоритмами, основанными на решении задач оптимального управления онлайн.

Новизна представленной работы состоит в построении нейросетевых регуляторов совместно с построением областей притяжения и областей насыщенных управлений, использовании результатов теории робастного управления для гарантированной стабилизации нелинейной системы, исследовании влияния различных техник сэмплирования точек для построения обучающих выборок, что помогает сократить время обучения без потерь точности.

Областями применения разработанных алгоритмов являются  прикладные задачи, решаемые в рамках теории управления с прогнозирующей моделью и возникающие в робототехнике, химической промышленности, транспортных системах, системах управления беспилотными аппаратами и др.

