\chapter*{Общая характеристика работы}

Магистерская диссертация, \pageref{lastpage}~с., 28 рис., 7 табл., 25 источников

\bigskip

\noindent ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ, УПРАВЛЕНИЕ С ПРОГНОЗИРУЮЩЕЙ МОДЕЛЬЮ,  НЕЙРОННАЯ СЕТЬ, НЕЙРОСЕТЕВОЙ РЕГУЛЯТОР, МАШИННОЕ ОБУЧЕНИЕ

\bigskip

Объектом исследования магистерской диссертации являются задачи стабилизации нелинейных динамических систем, на управляющие воздействия и траектории которых наложены жесткие ограничения, и связанные с рассматриваемой задачей схемы управления по прогнозирующей модели, реализованные на основе нейронных сетей.

Целью работы является построение нейросетевых регуляторов, гарантирующих асимптотическую устойчивость нелинейной системы.

Основной результат представлен алгоритмами управления на основе  нейронных сетей, позволяющими (по результатам экспериментов) повысить производительность схемы управления с прогнозирующей моделью  в $20$ раз.

Работа состоит из трех глав. В первой главе определяются основные понятия и результаты в области управления с прогнозирующей моделью. Во второй главе рассматриваются методы оффлайн дизайна обратных связей и их аппроксимаций в системах с прогнозирующей моделью. В третьей главе представлены результаты построения нейросетевого регулятора для нелинейных систем с ограничениями, а также проведено сравнение предлагаемых подходов с классическими алгоритмами, основанными на решении задач оптимального управления онлайн.

Новизна представленной работы состоит в построении нейросетевых регуляторов совместно с построением областей притяжения и областей насыщенных управлений, использовании результатов теории робастного управления для гарантированной стабилизации нелинейной системы, исследовании влияния различных техник сэмплирования точек для построения обучающих выборок, что помогает сократить время обучения без потерь точности.

Областями применения разработанных алгоритмов являются  прикладные задачи, решаемые в рамках теории управления с прогнозирующей моделью и возникающие в робототехнике, химической промышленности, транспортных системах, системах управления беспилотными аппаратами и др.


\chapter*{АГУЛЬНАЯ ХАРАКТАРЫСТЫКА РАБОТЫ}

Магістарская дысертацыя, \pageref{lastpage}~с., 28 мал. , 7 табл., 25 крыніц

\bigskip

\noindent АПТЫМАЛЬНАЕ КIРАВАННЕ, КIРАВАННЕ ПА ПРАГНАЗУЮЧАЙ МАДЭЛI, НЕЙРОНАВЫЯ СЕТКI, НЕЙРАСЕТКАВЫ РЭГУЛЯТАР, МАШЫННЫЕ НАВУЧАННЕ

\bigskip

Аб'ектам даследавання магістарскай дысертацыі з'яўляюцца заданні стабілізацыі нелінейных дынамічных сістэм, на кіроўныя ўплывы і траекторыі якіх накладзены цвёрдыя абмежаванні, і злучаныя з разгляданым заданнем схемы кіравання па прагназавальнай мадэлі, рэалізаваныя на грунце нейронавых сетак.

Мэтай працы з'яўляецца пабудова нейрасеткавых рэгулятараў, што гарантуюць асімптатычную ўстойлівасць нелінейнай сістэмы.

Асноўны вынік пададзены алгарытмамі кіравання на грунце нейронавых сетак, што дазваляюць (па выніках эксперыментаў) павялічыць прадукцыйнасць схемы кіравання з прагназавальнай мадэллю ў $20$ раз.

Праца складаецца з трох частак. У першай частцы вызначаюцца асноўныя паняткі і вынікі ў вобласці кіравання з прагназавальнай мадэллю. У другой частцы разглядаюцца метады афлайн дызайну зваротных сувязяў і іх апраксімацый у сістэмах з прагназавальнай мадэллю. У трэцяй частцы пададзены вынікі пабудовы нейрасеткавага рэгулятара для нелінейных сістэм з абмежаваннямі, а таксама праведзена параўнанне прапанаваных падыходаў з класічнымі алгарытмамі, заснаванымі на развязку заданняў аптымальнага кіравання анлайн.

Навізна пададзенай працы складаецца ў пабудове нейрасеткавых рэгулятараў супольна з пабудовай абласцей прыцягнення і абласцей насычаных кіраванняў, выкарыстанні вынікаў тэорыі робаснага кіравання для гарантаванай стабілізацыі нелінейнай сістэмы, даследаванні ўплыву розных тэхнік сэмплавання кропак для пабудовы навучальных выбарак, што дапамагае скараціць час навучання без страт дакладнасці.

Абласцямі ўжывання распрацаваных алгарытмаў з'яўляюцца ўжытковыя заданні, што развязваюцца ў рамках тэорыі кіравання з прагназавальнай мадэллю і ўзнікаюць у робататэхніцы, хімічнай прамысловасці, транспартавых сістэмах, сістэмах кіравання беспілотнымі апаратамі і інш.

\chapter*{GENERAL CHARACTERISTICS OF THE WORK}

Master thesis, \pageref{lastpage} ~ p., 28 figures, 7 tables, 25 sources

\bigskip

\noindent OPTIMAL CONTROL, MODEL PREDICTIVE CONTROL, NEURAL NETWORKS, NEURAL NETWORK REGULATOR, MACHINE LEARNING

\bigskip

The object of the master's thesis research is the stabilization problems of nonlinear dynamic systems, which are subject to rigid constraints on the control actions and trajectories, and associated with the task under consideration of the control scheme according to the predictive model, implemented on the basis of neural networks.

The aim of the work is to build neural network regulators that guarantee the asymptotic stability of a non-linear system.

The main result is presented by control algorithms based on neural networks, which allow (according to the results of experiments) to increase the performance of the control circuit with the predictive model by $ 20 $ times.

The work consists of three chapters. The first chapter defines the basic concepts and results in the field of model predictive control. The second chapter discusses methods for offline design of feedbacks and their approximations in systems with a predictive model. The third chapter presents the results of building a neural network controller for nonlinear systems with constraints, and also compared the proposed approaches with classical algorithms based on solving optimal control problems online.

The novelty of the presented work consists in building neural network regulators together with building attraction areas and saturated control areas, using the results of the robust control theory to guarantee stabilization of a nonlinear system, studying the influence of various points sampling techniques to build training samples, which helps reduce training time without loss of accuracy.

The areas of application of the developed algorithms are applied problems solved within the framework of the control theory with a predictive model and occurring in robotics, the chemical industry, transport systems, autonomous vehicle control systems, etc.