\chapter{ОСНОВНЫЕ ПОНЯТИЯ И ОБЗОР ЛИТЕРАТУРЫ }\label{chap1}

MPC – технология управления, основанная на решении в реальном времени последовательности специально сформулированных (прогнозирующих) задач оптимального управления с конечным временным горизонтом, которые аппроксимируют полубесконечную ЗОУ[1].

В настоящей главе излагаются основные принципы и базовый алгоритм MPC на примере задачи стабилизации управляемых движений динамической системы.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Оcновной принцип MPC}\label{1sec:optimal-control}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Основной принцип MPC состоит в следующем. В каждый момент времени измеряется текущее состояние динамического объекта управления и решается задача оптимального управления на конечном промежутке, в которой в качестве начального состояния прогнозирующей модели выбрано измеренное состояние. Вычисленное оптимальное управление (предсказанное управляющее воздействие) применяется к объекту на один момент (промежуток) времени. Затем снова измеряется состояние и оптимизация повторяется.
Поскольку в каждой момент времени в задаче ОУ учитывается текущее состояние, результирующее управление представляет собой обратную связь.
Популярность MPC в теоретических исследованиях и на практике обусловлена следующими свойствами:
\begin{itemize}
\item принимается во внимание критерий качества в ЗОУ, что позволяет учитывать экономические требования к процессу;
\item учитываются жесткие ограничения на фазовые и управляющие переменные;
\item метод применим к нелинейным и MIMO системам.
\end{itemize}

В западной литературе управление в реальном времени представлено теорией управления по прогнозирующей модели --- Model Predictive Control (MPC), также называемая Receding Horizon Control (RHC). Основными приложениями теории являются задачи стабилизации динамических систем. Современная теория нелинейного MPC предлагает основанные на решении задач оптимального управления методы построения обратных связей для нелинейных объектов.

Главная идея MPC --- использование математической модели управляемого процесса в пространстве состояний для предсказания и оптимизации будущего поведения системы. Поясним на примере модели нелинейного процесса управления
\begin{equation}\label{sys2}
    \dot x = f(x,u)
    \end{equation}
где $x=x(t)\in \mathbb{R}^n$ --- состояние модели  в момент времени $t$; $u=u(t)\in
\mathbb{R}^r$ --- значение управляющего воздействия; $f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^r$ --- заданная функция, обеспечивающая существование и единственность решения (\ref{sys2}) при любом допустимом управляющем воздействии.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Задача стабилизации}\label{1sec:stabilization}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Основным и исторически первым приложениям MPC являются задачи стабилизации и слежения. Остановимся подробно на результатах, полученных в теории MPC для задачи стабилизации. 
В этом разделе также вводятся основные обозначения, понятия, определения, базовые алгоритмы MPC, его свойства.

Основная идея MPC – использовать математическую модель процесса (в пространстве состояний) для предсказания и оптимизации поведения динамической системы в будущем [1].
Далее в этом разделе считаем, что используемая для предсказаний модель точно описывает процесс управления. Такие схемы MPC носят название номинальных (nominal MPC scheme). 
"Точная модель" означает, что на объект не действует возмущения и нет неучтенных различий между моделью и физическим объектом.

Система, которая исследуется в данном разделе, является нелинейной, дискретной, стационарной, т.е. имеет вид
\begin{equation}\label{sys3}
    x(t+1) = f(x(t),u(t)),x(0) = x_0. 
    \end{equation}

Здесь $x(t) \in X \subseteq \mathbb{R}^n$ – состояние системы в момент времени t, $u(t)\in U \subseteq \mathbb{R}^n$ – управляющее воздействие в момент t, t – время, дискретное, $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$,
 где используется следующее обозначение –  $t \in \mathbb{I}_{\geq a}$ множество всех целых чисел больше либо равных $a \in \mathbb{R}$.

Относительно функции $f:\mathbb{R}^n\times\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ предполагается, что она непрерывна.

Замечание. В литературе часто встречается следующая запись для системы \ref{sys3}:
\begin{equation}
x^+=f(x,u),
\end{equation}
где $x^+$ означает "следующее" состояние (succesor state).

Начальное состояние системы \ref{sys3} задано: 
\begin{equation}
x(0)= x_0 \in X.
\end{equation}

На состояния х и управляющие воздействия u накладываются ограничения вида 
$(x(t),u(t))\in Z \subseteq X \times U,t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$, которые являются смешанными ограничениями и включают в себя одновременно фазовые ограничения на состояния системы и прямые ограничения на управляющие воздействия. 

Относительно множества $Z = X \times U$ предполагается, что оно компактно. 
Замечание. Вообще говоря, обычно требуется, чтобы множество U было компактным, а Z – замкнутым, и не обязательно ограничено. Но компактность Z требуется для робастного и экономического MPC, поэтому дальше будем считать Z компактным.
Основная идея(стабилизирующего) MPC состоит в том, чтобы найти управляющее воздействие, при котором замкнутая система будет устойчива в некотором заданном положении равновесия (заданном множестве),
 при этом должны выполняться ограничения \ref{sys3} при всех $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$.
Дадим определения.
Далее будем рассматривать систему
\begin{equation}\label{sys4}
    x(t+1)=g(x(t)),x(0) =x_0,
    \end{equation}
где  $g:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$.

Определение 1.1. $X\subseteq\mathbb{R}^n$ – положительно инвариантное множество для системы \ref{sys4}, если для  $\forall x \in X$ выполняется $g(x)\in X$.

Определение 1.2 Пусть $X \in \mathbb{R}^n$ – положительно инвариантное множество для системы \ref{sys4}. Замкнутое, положительно инвариантное множество 
$A \subseteq X$ устойчиво для \ref{sys4}, если $\forall \epsilon >0$, $\exists \delta > 0$, что для всех $|x_0 |_A \leq \delta,x_0 \in X$, 
выполняется $|x(t)|_A \leq \epsilon$, $\forall t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$.
Здесь $|x|_A= inf|x-a|$ – расстояние от точки x до множества A, $|.|$- евклидова норма.
При $A = {x^* }$ – точка, получим устойчивость решения $x^*$ по Ляпунову.

Определение 1.3 Множество $A \subseteq X$, удовлетворяющее условиям определения \ref{sys4},  асимптотически устойчиво с областью притяжения X, 
если оно устойчиво и $\lim_{t \to \inf} |x(t)|_A = 0$  $\forall x_0 \in X$.

Определение 1.4 Множество А – глобально асимптотически устойчиво, если оно асимптотически устойчиво с $X =\mathbb{R}^n$.
При $A = {x^* }$ имеем асимптотическую устойчивость решения $x(t) =x^*$ по Ляпунову.
Далее для простоты рассмотрим только случай стабилизации системы управления \ref{sys3} для заданного положения равновесия, т.е. случай $A = {x^* }$.
При известной математической модели динамически управляемой системы (\ref{sys3}) цель управления состоит в том, чтобы:
\begin{enumerate}
\item стабилизировать состояние $x^*$, где $\exists u^*$, так что 
$x^*=f(x^*,u^* ),u(x^*,u^* ) \in Z$;
\item обеспечить выполнение ограничений $(x(t),u(t))\in Z$ для всех $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Базовый алгоритм MPC}\label{1sec:algo-MPC}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Как уже было сказано во введении к настоящему разделу, идея алгоритма MPC состоит в том, чтобы в каждый момент $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$ 
оптимизировать будущее поведение системы (\ref{sys2}) на конечном горизонте (горизонт будет равен N) и использовать первое значение полученного оптимального(программного) управления в качестве значения обратной связи на интервале от t до t +1.

Под "оптимизацией будущего поведения" понимается решение ЗОУ с конечным горизонтом, здесь с $N \geq 2$ шагами.

В ЗОУ в качестве оптимизируемой системы выступает (\ref{sys2}) с начальным состоянием равным текущему известному (измеряемому) состоянию.

Из вышесказанного понятно, что нужно различать состояния объекта управления x(t),$t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$, 
из (\ref{sys2}) и состояния модели, использующихся для предсказаний.

Поэтому будем оптимизировать состояния $x(k|t),k = 0,1,...N-1=\mathbb{I}_{[0,N-1]}$, которые изменяются, согласно 
\begin{equation}\label{sys5}
x(k+1|t) =f(x(k|t),u(k|t)),x(0|t) =x(t),k \in I_{[0,N-1]}
\end{equation}

Здесь аргумент t после черты означает текущей момент, для которого будет проводиться оптимизация.

Далее используются обозначения:
$u(t) ={u(0|t),u(1|t),...,u(N-1)}$ – предсказываемое управляющее воздействие;
$x(t) = {x(0|t),...,x(N|t)}$ – соответствующая траектория системы (\ref{sys5});
N – горизонт планирования.

Понятно, что ЗОУ должна включать ограничения \ref{sys3}.

Кроме того, в ЗОУ также добавляются ограничения в терминальный момент времени. О "терминальных ингредиентах" ЗОУ более подробно будет рассказано ниже после формулировки ЗОУ.

Оставшийся элемент ЗОУ – критерий качества. В задачах стабилизации критерий качества выбирается исследователем, инженером, и является, скорее, параметром настройки схемы MPC. В новой теории экономического MPC критерий задан экономическими условиями.

Итак, в задаче стабилизации (см. [1]) критерий качества выбирается из соображений штрафа любого состояния $x \in X$, отклоняющегося от состояния равновесия $x^*$. Также часто штрафуются отклонения управления $u \in U$. Как отмечается в [1], последнее условие полезно с точки зрения вычисления решения ЗОУ, поскольку зачастую проще решить задачу, в которой в критерии качества штрафуются управляющие воздействия. С другой стороны [1], с точки зрения реализации и моделирования, это также полезно, поскольку желательно избежать значений $u \in U$, соответствующих чрезмерным энергетическим затратам.

Критерий качества будет состоять из 2-х "слагаемых", т.е. это будет критерий качества типа Больца. Терминальное слагаемое будет рассмотрено позже.

Интегральное, которое для дискретных систем есть сумма стоимостей за каждый этап, будет иметь вид
$\sum_{k =0}^{N-1}l(x(k|t),u(k|t)$.

В литературе, например в [1], функция l называется функций стоимости stage cost.

Относительно $l:\mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ предполагается, что l непрерывна, а также:
\begin{enumerate}
\item  $l(x^*,u^*) = 0$, т.е. стоимость обращается в нуль в точке равновесия;
\item  имеет 2 разных вида
согласно [1], $l(x,u) > 0$ для $\forall(x,u) \in Z,x \neq x^*$
согласно [2], $\exists$ функция $\alpha_1$ класса $K_\infty$, что выполняется 
$l(x,u) \geq \alpha1(|x-x^*|)$ $\forall (x,u) \in Z$.
\end{enumerate}

Ниже также будут обсуждаться попyлярные решения при выборе l (см. стр. 46 [1]).

Сейчас мы готовы сформулировать ЗОУ (predictive optimal control problem) для момента времени t:
\begin{equation}\label{sys6}
P:	\min_{u(t)} \sum_{k = 0}^{N-1}l(x(k|t),u(k|t)) + V_f (x(N|t))
\end{equation}
при условиях
$x(k+1|t)= f(x(k|t),u(k|t)),\forall k \in \mathbb{I}_{[0,N-1]} ,x(0|t)= x(t),
 (x(k|t),u(k|t)) \in Z,\forall k \in \mathbb{I}_{[0,N-1]} ,x(N|t) \in X_f.$

Часто критерий качества обозначают через 
$J_N(x(t),u(t))= \sum_{k = 0}^{N-1}l(x(k|t),u(k|t)) + V_f (x(N|t)).$

В задаче (\ref{sys6}), обозначенной также P, терминальные "ингредиенты":
\begin{itemize}
\item функция терминального состояния $V_f (x(N|t))$ в критерии качества, которая в зарубежной литературе носит название terminal cost;
\item терминальное ограничение $x(N|t)\in X_f$, где $X_f$ – терминальное множество (terminal region).
\end{itemize}

Именно условия на эти элементы обеспечивают устойчивость замкнутой системы несмотря на то, что решается задача с конечным горизонтом.

Приведем эти условия, дополняющие условия (1 – 2) выше:
\begin{enumerate}
\item $V_f$-непрерывна
\item терминальное множество $X_f$ замкнуто и содержит $x^*$ как внутреннюю точку: $x^* \in int X_f$
\item существует локальная обратная связь $k_f:X_f \to U$, такая что для $\forall x \in X_f$ имеет место
\begin{enumerate}
\item $(x,k_f (x)) \in Z$;
\item $f(x,k_f (x)) \in X_f$;
\item $V_f(f(x,k_f (x))) - V_f (x) \leq -l(x,k_f (x)) + l(x^*,u^*).$ 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Первое условие в 5) гарантирует допустимость локальной обратной связи  $k_f (x),x \in X_f$.

Второе условие означает, что терминальное множество $X_f$ является положительно инвариантным для системы, замкнутой локальной обратной связью:
$x(t+1) = f(x(t),k_f (x(t))) = g(x(t))$.

Третье условие вместе с условиями на $l$, сформулированными выше означает, что терминальная стоимость может служить функцией Ляпунова на терминальном множестве $X_f$.

Далее используем следующие обозначения:
$u^0 (\cdot|t) = {u^0 (0|t),...,u^0 (N-1|t)}$ – оптимальное управление (программное) задачи P.
Если P имеет более, чем одно решение, то выбирается какое-то, из прочих соображений (например, используется другой критерий качества).

В целом считаем далее, что 
$u^0 (\cdot|t)$ – единственное оптимальное управление
$x^0 (\cdot|t) = {x^0 (0|t),...,x^0 (N|t)}$ – соответствующая траектория
$V_f (x(t)) = J_n (x(t),u^0(t))$ – оптимальное значение критерия качества (value function, функция Беллмана)
$X_N$ – множество всех состояний $x \in X$, для которых решение задачи (\ref{sys6}) с x(t) = x существует:
\begin{align*}X_N =\{x \in R^n: \exists u &= {u(0),...u(N-1)} s.t.x(0) = x,  \\
x(k+1) &= f(x(k),u(k)),(x(k),u(k)) \in Z,\forall k \in I_{[0,N-1]},x(N) \in X_f\}
\end{align*}

Базовый алгоритм MPC:
Для каждого $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$
\begin{enumerate}
\item измерить состояние $x(t) \in X$ системы;
\item решить задачу (\ref{sys6}) с начальным условием x(0|t) = x(t), получить ее решение $u^0 (\cdot|t)$;
\item подать на вход системы (\ref{sys3}) управляющее воздействие 
\begin{equation}\label{sys7}
u(t):=u^0(0|t).	
\end{equation}
\end{enumerate}

Замечание. В [1] имеется обозначение $u_N(t,x(t)) = u^0(t)$.
Итак, в каждый момент $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$ на систему подается управляющее воздействие \ref{sys7}, которое неявно зависит от текущего состояния x(t).
Соответственно замкнутая система имеет вид
\begin{equation}\label{sys8}
x(t+1) = f(x(t),u^0 (0|t)),t \in \mathbb{I}_{(\geq 0)} 
\end{equation}

Практически все схемы MPC зависят от выбора терминальных элементов $V_f и X_f$. Например, самые первые результаты исследований по MPC были получены для состояния равновесия, совпадающего с началом координат $(x^*,u^*) = (0,0), т.е. f(0,0) = 0$, и предлагали использовать 
$X_f= {0}$,
т.е. терминальное условие принимало вид x(N|t) = 0.

Сразу отметим, что ограничения-равенства считаются среди исследователей MPC плохими с точки зрения вычислительных алгоритмов.

После 20 лет исследований по MPC теория приобрела свои нынешние черты и теперь достигнут консенсус о том, что все схемы номинального MPC описываются представленным базовым алгоритмом, а все ЗОУ, используемые для предсказаний, имеют вид (\ref{sys6}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Устойчивость замкнyтой системы (основной результат)}\label{1sec:stability_system}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В работах [1,2] для дискретных систем можно найти следующий основной результат:
\begin{theorem}\label{theory1} Пусть $x_0 \in X_N$ и выполнены все предположения 1 – 5 относительно функций $l,V_f$  и терминального множества $X_f$. 
Тогда
\begin{enumerate}
\item замкнутая система \ref{sys8}, полученная в результате применения базового алгоритма, удовлетворяет ограничениям \ref{sys3} для всех $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$;
\item задача (\ref{sys6}) имеет решение для всех $t \in \mathbb{I}_{\geq 0}$;
\item $x^*$ – асимптотически устойчивое положение равновесия с областью притяжения  $X_N$.
\end{enumerate} 
\end{theorem}
\proof
 Доказательство взято из источника \cite{Mayne}.Стандартный подход для  доказательства устойчивости - использовать функцию Ляпунова как функцию для вычисления оптимального значения задачи оптимального управления
 на бесконечном горизонте. Это соответствует использованию $V^0_N(\cdot)$ для задачи оптимального управления на конечном горизонте.
 Функция $V_{\infty}(\cdot)$ удовлетворяет равенству $V^0_{\infty}(f(x,k_{\infty}(x)))=V^0_{\infty}(x) - l(x,k_{\infty}(x))$, тем самым удовлетворяя предположение 5.
 Оптимальность системы не всегда обеспечивает устойчивость этой системы, когда горизонт конечный, поэтому от правильного выбора терминальных ингредиентов будет зависеть
 устойчивость системы. Если мы докажем для функции на конечном горизонте верно, что $V^0_N(f(x,k_N(x))) \leq V^0_N(x) - l(x,k_N(x))$ для $\forall x \in X_N$,то это будет
 гарантировать асимптотическую устойчивость.
 
 Пусть у нас не будут ограничения на состояние, т.е. $X=X_f=X_N=\mathbb{R}^n$ и x - любое состояние $\in X_N$ в момент времени 0. Тогда
 \begin{equation*}
 V_N^0(x) = V_N(x, u^0(x))
 \end{equation*}
 в которой $u^0(\cdot|x) = \{ u^0(0|x), u^0(1|x), ..., u^0(N-1|x) \}$ - минимизирующая управляющая последовательность, и соотвествующая ей оптимальная последовательность
 состояний $x^0(\cdot|x) = \{ x^0(0|x), x^0(1|x), ..., x^0(N|x) \}$, где $x^0(0|x) = x, x^0(1|x) = x^+$. Следующее состояние по отнощение к $x$ в момент времени 0 - это
 $x^+ = f(x,k_N(x)) = x^0(1|x)$ в момент времени 1, где $K_N(x) = u^0(0|x)$ и
 \begin{equation*}
 V_N^0(x^+) = V_N(x^+, u^0(x^+))
 \end{equation*}
 в которой $u^0(\cdot|x^+) = \{ u^0(0|x^+), u^0(1|x^+), ..., u^0(N-1|x^+) \}$. Сложно сравнивать $V^0_N(x)$ и $V^0_N(x^+)$ непосредственно, но
 \begin{equation*}
 V^0_N(x^+) = V_N(x^+, u^0(x^+)) \leq V_N(x^+, \bar u)
 \end{equation*}
 где $\bar u$ некоторая допустимая управляющая последовательность. Для облегчения сравнения, мы выберем $\bar u = \{u^0(1|x), ..., u^0(N-1|x), u \}$
 и соотвествующая ей последовательность состояний $\bar x = \{x^0(1|x), ..., x^0(N|x), f(x^0(N|x),u)\}$. Так как $u$ и $\bar u$ совпадают для $i = 1,..,N-1$, но не для
 $i = N$. То запишем в таком виде
 \begin{equation*}
 V_N^0(x)=V_N(x,u^0(x)) = l(x, k_N(x)) + \sum_{j=1}^{N-1}l(x^0(j|x), u^0(j|x)) + V_f(x^0(N|x))
 \end{equation*} 
 а значит мы можем выразить $V_N(x^+, \bar u)$:
 \begin{equation*}
   V_N(x^+, \bar u) = V_N^0(x) - l(x, k_N(x)) - V_f(x^0(N|x)) + l(x^0(N|x),u)+V_f(f(x^0(N|x),u))
 \end{equation*}
 А так как $V^0_N(x^+) \leq V_N(x^+, \bar u)$, то подставим сюда полученные выше равенства и получим, что
 \begin{equation*}
  V_N^0(f(x, k_N(x))) - V_N^0(x) \leq - l(x, k_N(x))
 \end{equation*} 
 если верно следующее
  \begin{equation*}
V_f(f(x,u)) - V_f(x) + l(x,u) \leq 0
\end{equation*}
 Что и требовалось доказать.             


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Терминальное множество и терминальная функция}\label{1sec:terminal_ingredients}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В задаче (\ref{sys6}) терминальные "ингредиенты":
\begin{itemize}
\item функция терминального состояния $V_f (x(N|t))$ в критерии качества;
\item терминальное ограничение $x(N|t)\in X_f$, где $X_f$ – терминальное множество.
\end{itemize}

Именно условия на эти элементы обеспечивают устойчивость замкнутой системы несмотря на то, что решается задача с конечным горизонтом.
Существует несколько подходов для нахождения этих терминальных "ингредиентов". В рамках диссертации нас будут интересовать следующие два подхода:
\begin{itemize}
\item MPC на квази-бесконечном горизонте
\item Обобщенный фреймворк для MPC
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{MPC на квази-бесконечном горизонте}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

MPC на квази-бесконечном горизонте оптимизирует on-line функционал, состоящий
из стоимости на конечном горизонте и терминальной стоимости, при условиях динамичности системы, 
входных ограничений и дополнительному ограничению на терминальное состояние. Выполнимость неравества для терминального
ограничения подразумевает под собой, что состояния в конце конечного горизонта в предписанном терминальном множестве. Терминальные состояния
штрафуются таким образом, что терминальная стоимость ограничивает стоимость на бесконечном горизонте для нелинейной системы, управляемой фиктивной
локальной линейной обратной связью. Если первое приближение системы стабилизируемо, то существует единственное решение уравнения Ляпунова, и тогда можно определить
терминальную функцию и множество off-line.    

Рассмотрим первое приближение системы в начале координат 
\begin{equation*}
    \dot x = f(x,u,t), x(t_0) = x_0
\end{equation*}
и получим линейную систему 
\begin{equation*}\dot x = Ax + Bu \end{equation*}
где 
$A =(\frac{\partial f}{\partial x})(0,0)$ и 
$B =(\frac{\partial f}{\partial u})(0,0)$
Если уравнение можно стабилизировать, то линейная обратная связь для состояния  
\begin{align*}
u &= Kx \\
A_K &= A+BK
\end{align*} асимптотически устойчива. 


\begin{lemma}\label{lemma1}
Предположим, что первое приближение системы в начале координат стабилизируемое, тогда
\begin{enumerate}
\item уравнение Ляпунова 
\begin{equation}\label{quasi_lyapunov}
(A_K+kI)^TP + P(A_K+kI) = - Q^* 
\end{equation} 
допускает единственную положительно определенную и симметричную матрицу P, где 
 $Q^*=Q+K^TRK$ - положительно определенная и симметричная; $k \in [0, \infty)$ удовлетворяет $k < - \lambda_{max}(A_K)$. 
\item $\exists \alpha \in (0, \infty)$ определяющая окрестность $\Omega_{\alpha}$ начала координат в форме  $\Omega_{\alpha} = \{x \in \mathbb{R}^n | x^TPx \leq \alpha\}$ такая что
 \begin{enumerate}
 \item $Kx \in U$, для $\forall x \in \Omega_{\alpha}$, т.е. линейный контроллер с обратной связью не нарушает входных ограничений в $\Omega_{\alpha}$
 \item $\Omega_{\alpha}$ инвариантно для нелинейных систем, контролируемых локальной линейной обратной связью $u=Kx$
 \item  для любого $x_1 \in \Omega_{\alpha}$, критерий качества для бесконечного горизонта $J^{\infty}(x_1, u)= \int_{t_1}^{\infty}(\|x(t)\|_Q^2+\|u(t)\|_R^2)dt$ ограничен таким образом: 
 \begin{equation*}
 J^{\infty}(x_1, u) \leq x_1^TPx_1.
 \end{equation*}
 \end{enumerate} 

\end{enumerate}
\end{lemma}
\proof
Доказательство взято из источника \cite{ChenAlgower}.
\begin{enumerate}

\item Так как $Q^* >0$, для разрешимости уравнения Ляпунова необходимо,чтобы действительные части  всех собственных значений 
$A_k+kI$ были отрицательными, если это выполняется, то уравнение Ляпунова \ref{quasi_lyapunov}
разрешимо и решение единственно, положительно определенное и симметричное.Так как $A_k$ - асимптотически устойчива, то любая константа $k \in [0, -\lambda_{max}(A_K)]$
гарантирует отрицательность действительной части собственных значений $(A_K + kI)$
\item 
\begin{enumerate}
\item Так как $P > 0$ и $0 \in \mathbb{R}^m$ в int$U$, тогда можно найти $\alpha_1 \in (0, \infty)$, такое, что $Kx \in U$ для $\forall x \in \Omega_{\alpha_1}$, а значит
линейная управляющая обратная связь удовлетворяет входным ограничениям на $\Omega_{\alpha_1}$. Допустим $\alpha \in (0, \alpha_1]$ определяет область в форме $\Omega_{\alpha} = \{x \in \mathbb{R}^n | x^TPx \leq \alpha\}$, тогда это множество тоже будет удовлетворять
входным ограничениям, так как $\alpha \leq \alpha_1$.    
\item Продифференцируем $x^TPx$ вдоль траектории $\dot x = f(x, Kx)$ и получим
\begin{equation}\label{different_xpx}
 \frac{d}{dt}x(t)^Tpx(t) = x(t)^T(A_k^TP + PA_k)x(t) + 2x(t)^TP\phi(x(t))
\end{equation}
где $\phi(x)=f(x, Kx) - A_kx$. Так как последнее слагаемое ограничено таким образом
\begin{equation*}
x^TP\phi(x) \leq \parallel x^T \parallel \cdot \parallel \phi(x) \parallel \leq \parallel P \parallel \cdot L_{\phi} \cdot \parallel x\parallel^2
			\leq \frac{\parallel P \parallel L_{\phi}}{\lambda_{min}(P)} \parallel x \parallel^2_P
\end{equation*} 
где $L_{\phi}=sup \{ \parallel \phi(x) \parallel  / \parallel x \parallel| x \in \Omega_{\alpha}, x \neq 0 \}$. Теперь мы выбираем $\alpha \in (0, \alpha_1]$, 
такой что в $\Omega_{\alpha}$
\begin{equation*}
L_{\phi} \leq \frac{k \lambda_{min}(P)}{\parallel P \parallel}
\end{equation*}
Тогда неравенство ведет к 
\begin{equation*}
X^TP\phi(x) \leq kx^TPx
\end{equation*}
Подставим полученное неравенство в (\ref{different_xpx})  и получим следующее
\begin{equation*}
   \frac{d}{dt}x(t)^TPx(t) \leq x(t)^T((A_k+kI)^TP + P(A_k+kI))x(t)
\end{equation*}                                                                                                                                                
в свою очередь это ведет к $\frac{d}{dt}x(t)^TPx(t) \leq -x(t)^TQ^*x(t)$. Так как $P > 0$ и $Q^* > 0$, то это неравенство предполагает, что область $\Omega_{\alpha}$ инвариантна
для системы, и любая траектория начинающаяся из этой области сходится к началу координат.
\item Если проинтегрируем $\frac{d}{dt}x(t)^TPx(t) \leq -x(t)^TQ^*x(t)$ от $t_1$ до $\infty$ с начальным условием $x(t_1)=x_1$, то получим необходимый результат $ J^{\infty}(x_1, u) \leq x_1^TPx$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Алгоритм нахождения терминальной функции и терминального множества
\begin{enumerate}
\item Найти линейную обратную связь $Kx$.
\item Выбрать константу $k \in [0, \infty)$, удовлетворяющую неравенству $k < - \lambda_{max}(A_K)$ и решить уравнение Ляпунова для нахождения $P$.
\item Найти наибольшую из возможных $\alpha_1$, такую что $Kx \in U$, для $\forall x \in \Omega_{\alpha_1}$.
\item Найти наибольшую из возможных $\alpha \in (0, \alpha_1)$, такую что неравенство  
\begin{equation*}
	sup \left( \frac{\|f(x,Kx) - A_Kx\|}{\|x\|}| x \in \Omega_{\alpha} , x \neq 0 \right) \leq \frac{k\lambda_{min}(P)}{\|P\|}
\end{equation*}
удовлетворяется для $\Omega_{\alpha}$.
\end{enumerate}

\begin{theorem}
Допустим
\begin{enumerate}
\item $f: \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^m -> \mathbb{R}^n$ дважды дифференцируема, $f(0,0) = 0$ => 0 - точка равновесия системы с $u=0$  
\item $U \subset \mathbb{R}^m$ компактно, выпукло и $0 \in intU$
\item $\exists$ решение задачи для любого начального $x_0 \in \mathbb{R}^n$, задача имеет кусочно непрервную $u(\cdot): [0,\infty) -> U$ 
\end{enumerate}
Если 1-3 предположения выполняются и
\begin{itemize}
\item первое приближение системы стабилизируемо 
\item программируемое управление разрешимо в $t=0$
\end{itemize}
То замкнутая система асимптотически устойчива.
\end{theorem}        


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Обобщенный фреймворк для MPC}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Данный фреймворк был придуман для расширения класса систем, для которых применим MPC. Системы должны удовлятворять достаточно нестрогим условиям и терминальные игредиенты
будут выбираться таким образом, чтобы удовлетворить некоторые условия устойчивости, и таким образом замкнутая система будет иметь гарантированную асимптотическую устойчивость.
В MPC на квази-бесконечном горизонте мы работали с теми системами, для которых первое приближение стабилизируемо, в данном же фреймворке такие требования не предъявляются и 
класс систем расширяется и включает в себя неголономные системы тоже.

Нелинейная система
\begin{equation*}
    \dot x = f(x,u,t), x(t_0) = x_0
    \end{equation*}
Гипотезы, которые предполагаем для систем, которыми будем управлять:
\begin{enumerate}
\item $U(t)$ содержит начальную точку и $f(t,0,0)=0$
\item Функция $f$ непрерывная и $x \mapsto f(t,x,u)$ локально непрерывна по Липшицу для $\forall (t,u)$
\item $U(t)$ компактно и для любой пары $(t,x) f(t,x,U(t))$ выпукло
\item Функция $f$ компактна на компакте множеств $x$, т.е. $\{\parallel f(t,x,u) \parallel :t \in \mathbb{R}, x \in X, u \in U(t)\}$ компактно
\end{enumerate}
Как видно из гипотез, в отличие от MPC на квази-бесконечном горизонте, мы не требуем от системы, чтобы существовало ее решение, поэтому данные условия достаточно не строгие,
но они вместе с новыми условиями устойчивости будут гарантировать асимптотическую устойчивостьт системы.
Условия устойчивости:
\begin{enumerate}
\item Множество $X_f$ замкнуто и содержит начало координат
\item $l$ непрерывна, $l(\cdot,0,0) = 0$ и радиально неограниченная функция $\exists M:\mathbb{R}^n -> \mathbb{R}_+$, 
такая что $l(t,x,u) \geq M(x) \forall (t,u) \in \mathbb{R} \times \mathbb{R}^m$. 
Более того расширенное множество скорости $\{ (v,l) \in \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}_+ : v = f(t,x,u), l \geq l(t,x,u), u \in U(t) \}$ выпукло для любых $(t,x)$
\item $V_f$ положительно полуопределенная и непрерывно дифференцируема
\item Горизонт планирования $T$ такой что, множество $X_f$ достижимо для любого начального состояния и что существует $\forall (t_0,x_0) \in \mathbb{R} \times X, \exists u: [t_0, t_0+T] \to \mathbb{R}^m$ 
удовлетворяющее $x(t_0+T; t_0, x_0,u) \in X_f$ и $x(t; t_0, x_0,u) \in X, \forall t \in [t_0, t_0 + T]$
\item Тогда существует $\exists \epsilon > 0, \forall t \in [T;\infty), x_t \in X_f$ мы можем выбрать управляющее воздействие 
$\bar u:[t, t+ \epsilon] -> \mathbb{R}^m, \bar u(s) \in U(s)$ удовлетворяющее 
\begin{equation*}
\forall s \in [t, t + \epsilon], \frac{dV_f(t, x_t)}{dt} + \frac{dV_f(t, x_t)}{dx}f(t,x_t,\bar u(t)) \leq -l(t, x_t, \bar u(t))
\end{equation*}  и 
$x(t+r;t,x_t, \bar u) \in X_f \forall r \in [0, \epsilon]$  
\end{enumerate}

\begin{theorem}
Предположим гипотезы 1-4. Выберем параметры для системы,удовлетворяющей условиям 1-5. Тогда замкнутая система будет асимптотически устойчивой, $\parallel x^*(t) \parallel -> 0 $ при $t -> \infty$
\end{theorem}        


\bigskip
