\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

MPC представляет собой семейство
регуляторов, которое позволяет явно использовать модель объекта управления для получения управляющего сигнала. Несмотря на эффективность и широкое распространение на практике, данный метод не подходит для быстрых процессов, для которых решение нелинейной задачи оптимального управления не может быть получено регулятором за короткий период квантования. Один из подходов
к решению указанной проблемы подразумевает перенос некоторых вычислений оффлайн. Другой недостаток метода состоит в том, что MPC предполагает наличие динамической модели, поэтому в условиях неизвестной динамики MPC не сможет находить эффективное управление и необходимо использовать другие методы.

В настоящей магистерской диссертации для построения аппроксимации управления в MPC регуляторе использовались нейронные сети. Для модификации задачи обратного маятника в виде задачи с неизвестной динамики был использован метод обучения с подкреплением, который позволяет определить управление на основе взаимодействия со средой и получения награды за действие в этой среде.

Были проведены исследования по решению указанной проблемы путем переноса некоторых вычислений оффлайн. Предоставлены результаты базовой реализации алгоритма. В частности, для реализации функции MPC-регулятора были применены искусственные нейронные сети. Были проведены эксперименты для построения области притяжения с помощью SVM. Проанализированы различные техники сэмплирования точек для аппроксимации обратной связи. Для исследования применения нейросетевого регулятора использовались задачи с двумерными и четырехмерными множествами состояний. Техника стохастического сэмплирования с увеличением плотности вокруг начала координат уменьшила количество точек, необходимых для построения тренировочного набора на $17 \%$, а значит и сократила время на обучения. Среднее время выполнения одного шага MPC для стандартной процедуры составляло $1240$ мс, а при использовании нейростевого регулятора составлят $52$ мс. Производительность системы с нейросетевым регулятором уменьшила время выполнения одного шага MPC в $20$ раз.

Дальнейшие направления  исследований включают применение различных архитектур нейронных сетей для обеспечения необходимых параметров MPC регулятора, а также построение регуляторов по неизвестной динамике.






