\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}
Метод управления с прогнозирующей моделью(MPC) - одна из популярных современных технологий теории управления, основанная на решении в реальном времени задач оптимального управления с
конечным горизонтом, аппроксимирующих решение задачи с бесконечным временным промежутком (например, задачи оптимальной стабилизации). Эта модель представляет собой семейство 
контроллеров, которое позволяет явно использовать модель для получения управляющего сигнала.

Основными причинами популярности MPC при решении прикладных задач являются применимость схемы управления к нелинейным системам и возможность учета ограничений на управления и траектории,
а также способность работать без экспертного вмешательства в течение длительного времени. С другой стороны, эти ж факторы могут стать причиной нереализуемости алгоритма, например,
в случае быстрых процессов, для которых решение нелинейной задачи оптимального управления не может быть получено регулятором за короткий период квантования. Один из подходов
к решению указанной проблемы подразумевает перенос некоторых вычислений оффлайн. В частности, в настоящей работе ля реализации функции MPC-регулятора предлагается применить 
исскуственные нейронные сети. Будут исследованы вопросы устойчивости и робастности замкнутой системы, проведено сравнение с оптимальным MPC-регулятором для ряда прикладных задач.

В соответствии с целью диссертации определена структура работы: обзор метода управления с прогнозирующей моделью, его устойчивость и базовый алгоритм, обзор методов обработки
больших данных, используемые технологии для выполнение практической части, основные результаты и оценка производительности системы. В первом семестре изучена литература,
на основании которой оформлена первая глава диссертации. В частности, изучены основные принципы MPC, рассмотрена задача стабилизации, описан базовый алгоритм MPC. А также
исследованы вопросы устойчивости замкнутой системы вместе с алгоритмами построения терминального множества и терминальной функции для обеспечения устойчивости этой системы.
Настоящий отчет содержит обзор изученной литературы.